[{"question":"ল্যাপটপ হলো এক ধরনের- ","optionA":"ছোট কম্পিউটার","optionB":"বাদ্য যন্ত্র","optionC":"ছোট কুকুর","optionD":"পর্বাতারোহন সামগ্রী","answer":1,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশের পাহাড়শ্রেনীর ভূ-তাত্ত্বিক যুগের ভূমিরুপ হচ্ছে? ","optionA":"মায়োসিন যুগের","optionB":"প্লাইসটোনিস যুগের","optionC":"টারশিয়ারী যুগের","optionD":"ডেবোনিয়ান যুগের","answer":3,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরে অবস্থিত স্থানের নাম- ","optionA":"বাংলাবান্ধা","optionB":"পঞ্চগড়","optionC":"তেতু্লিয়া","optionD":"নকশালবাড়ী","answer":1,"year":1995},{"question":"সোয়াচ অব নো গ্রাউন্ড এর মানে- ","optionA":"একটি খেলার মাঠ","optionB":"একটি প্লাবন ভূমির নাম","optionC":"ঢাকা সেনানিবাসের পোলো গ্রাউন্ডের নাম","optionD":"বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম","answer":4,"year":1995},{"question":"ব্রিটিশ বণিকদের বিরুদ্ধে একজন চাকমা জুমিয়া নেতা বিদ্রোহের পতাকা উড়িয়েছেন তার নাম- ","optionA":"রাজা ত্রিভুবন চাকমা","optionB":"জুম্মা খান","optionC":"রাজা ত্রিদিব রায়","optionD":"জান বখস খাঁ","answer":2,"year":1995},{"question":"(125/27)<sup>-2/3</sup> এর সহজ প্রকাশ- ","optionA":"3/25","optionB":"5/20","optionC":"3/20","optionD":"9/25","answer":4,"year":1995},{"question":"দুটি লম্বালম্বি শক্তির পরিমান ৫N ও ৮N, তাদের লব্ধি বলের পরিমান কত? ","optionA":"√11N","optionB":"√41N","optionC":"1N","optionD":"3N","answer":2,"year":1995},{"question":"নিচের কোণ ক্ষুদ্রতম সংখ্যাকে ৩,৫ ও ৬ দ্বারা ভাগ করলে ভাগশেষ ১ হবে? ","optionA":"৭১","optionB":"৩১","optionC":"৩৯","optionD":"৪১","answer":2,"year":1995},{"question":"একটি কাঠের টুকরার দৈর্ঘ্য আরেকটি টুকরার দৈর্ঘ্যের তিনগুন।টুকরা দুটো সংযুক্ত করা হলে সংযুক্ত টুকরাটির দৈর্ঘ্য ছোট টুকরার চাইতে কত গুন বড় হবে? ","optionA":"৩ গুন","optionB":"৮ গুন","optionC":"৫ গুন","optionD":"৪ গুন","answer":4,"year":1995},{"question":"নয়া আন্তজার্তিক অর্থনৈতিক ব্যবস্থার প্রস্তাব জাতিসংঘের সাধারন পরিষদের কোন বিশেষ অধিবেশনে গৃহীত হয়? ","optionA":"দ্বিতীয়","optionB":"তৃতীয়","optionC":"পঞ্চম","optionD":"ষষ্ঠ","answer":4,"year":1995},{"question":"মধ্য এশিয়ায় অবস্থিত আয়তনে সর্ববৃহৎ প্রজাতন্ত্রের নাম- ","optionA":"কাজাকিস্তান","optionB":"তাজিকিস্তান","optionC":"উজবেকিস্তান","optionD":"কিরগিজস্তান","answer":1,"year":1995},{"question":"জোট নিরপেক্ষ আন্দোলনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কবে অনুষ্ঠিত হয়? ","optionA":"বেলগ্রেড ১৯৬১","optionB":"হারারে ১৯৮৯","optionC":"হাভানা ১৯৭৩","optionD":"কায়রো ১৯৭০","answer":1,"year":1995},{"question":"১৭২৫ সালে বিশ্বের প্রচীনতম রেস্তোরা চালু হয়েছিল ইউরোপের একটি শহরে তার নাম ও রেস্তোরার নাম- ","optionA":"জার্মানীর হামবুর্গ শহর- ক্যাসানোভা","optionB":"ফ্রান্সের টুলোন শহর লাফ্রাঁন্সে","optionC":"স্পেনের মাদ্রিদ শহর- কাসা বোতিল","optionD":"ইটালীর মিলান শহর- মালদিনীয়ানি","answer":3,"year":1995},{"question":"অ্যাকোয়া রেজিয়া বলতে বুঝায়- ","optionA":"কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রন","optionB":"কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড এবং কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিডের মিশ্রন","optionC":"কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিড","optionD":"কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এসিড","answer":1,"year":1995},{"question":"বায়ুমন্ডলের চাপের ফলে ভূগর্ভস্থ পানি লিফট পাম্পের সাহায্যে সর্বোচ্চ যে গভীরতায় উঠানো যায়- ","optionA":"১ মিটার","optionB":"১০ মিটার","optionC":"১৫ মিটার","optionD":"৩০ মিটার","answer":2,"year":1995},{"question":"বাংলাভাষার প্রথম কাব্য সংকলন চর্যাপদের আবিষ্কার করেন-- ","optionA":"ডক্টর সুনিতিকুমার চট্টোপাধ্যয়","optionB":"হরপ্রসাদ শাস্ত্রী","optionC":"ডক্টর মুহম্মদ শহীদুল্লাহ","optionD":"ডক্টর সুকুমার সেন","answer":2,"year":1995},{"question":"হিন্দী ‘পদুমাবৎ’ এর অবলম্বনে ‘পদ্মাবতী’ কাব্যের রচিয়তা -- ","optionA":"সৈয়দ সুলতান","optionB":"আব্দল করিম সাহিত্য বিশারদ","optionC":"আলাওল","optionD":"ড. মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ","answer":3,"year":1995},{"question":"তত্ত্বাবোধিনী পত্রিকা প্রথম প্রকাশিত হয়? ","optionA":"১৮৪২ সালে","optionB":"১৮৫০ সালে","optionC":"১৮৪৩ সালে","optionD":"১৮৪১ সালে","answer":3,"year":1995},{"question":"উপসর্গের সংঙ্গে প্রত্যয়ের পার্থক্য ","optionA":"অব্যয় ও শব্দাংশ","optionB":"নতুন শব্দ গঠনে","optionC":"ভিন্ন অর্থ প্রকাশে","optionD":"উপসর্গ থাকে সামনে ও প্রত্যয় থাকে পিছনে","answer":4,"year":1995},{"question":"যে ছন্দের মুল পর্বের মাত্রা সংখ্যা চার, তাকে বলা হয়- ","optionA":"পিয়ার","optionB":"স্বরবৃত্ত","optionC":"মাত্রাবৃত্ত","optionD":"অক্ষরবৃত্ত","answer":2,"year":1995},{"question":"The sentence with correct punctuation-- ","optionA":"Maria my student is on leave today","optionB":"Maria, my student, is on leave today","optionC":"Maria my students is, on leave today","optionD":"Maria my students, is on leave today","answer":2,"year":1995},{"question":"The antonym for ''Inimical' - ","optionA":"Angry","optionB":"Indifferent","optionC":"Hostile","optionD":"Friendly","answer":4,"year":1995},{"question":"The synonym for 'efface' -- ","optionA":"rub out","optionB":"exhaust","optionC":"improve","optionD":"cut out","answer":1,"year":1995},{"question":"The best passive from of the sentence :'We don't like idle people'- ","optionA":"Idle people are not of our liking","optionB":"We are not liked by idle people","optionC":"Idle people are not like us","optionD":"Idle people are not liked by us","answer":4,"year":1995},{"question":"The correct sentence of the followings- ","optionA":"The Nile is longest river in Africa","optionB":"The Nile is longest river in the Africa","optionC":"Nile is longest river in Africa","optionD":"The Nile is the longest river in Africa","answer":4,"year":1995},{"question":"টুথপেস্টের প্রধান উপাদান- ","optionA":"সাবান ও পাউডার","optionB":"ভোজ্য ও সোডা","optionC":"জেলি ও মশলা","optionD":"ফ্লোরাইড ও ক্লোরোফিল","answer":1,"year":1995},{"question":"পানির ছোট ফোটা পানির যে গুনের জন্য গোলাকৃতি হয়- ","optionA":"পৃষ্ঠটান","optionB":"প্লবতা","optionC":"স্থিতিস্থাপকতা","optionD":"সান্দ্রতা","answer":1,"year":1995},{"question":"মুক্তা হল ঝিনুকের - ","optionA":"চোখের মণি","optionB":"খোলসের টুকরো","optionC":"জমাট হরমোন","optionD":"প্রদাহের ফল","answer":4,"year":1995},{"question":"১৯৯৪ সালের পহেলা ডিসেম্বর বৃহস্পতি বার হলে, ১৯৯৫ সালের ঐ হবে- ","optionA":"শনিবার","optionB":"বৃহস্পতিবার","optionC":"শুক্রবার","optionD":"রবিবার","answer":3,"year":1995},{"question":"একটি ত্রিভূজাকৃতি ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল ৮৪ বর্গগজ।ত্রিভূজটির শীর্ষবিন্দু হতে ভূমির উপর অঙ্কিত লম্বের দৈর্ঘ্য ১২ গজ হলে ভূমির দৈর্ঘ্য কত? ","optionA":"১৪ গজ","optionB":"৭ গজ","optionC":"১২ গজ","optionD":"১০ গজ","answer":1,"year":1995},{"question":"x-[x-(x+1)}] এর মান কত? ","optionA":"-1","optionB":"x+1","optionC":"x-1","optionD":"1","answer":1,"year":1995},{"question":"AB ও CD সরলরেখাদ্বয় 'O' বিন্দুতে ছেদ করলে নিম্নের কোন গানিতিক বাক্যটি সঠিক হবে? ","optionA":"&lt; AOD = &lt; BOD","optionB":"&lt; AOD = &lt; BOC","optionC":"&lt; BOC = &lt; AOC","optionD":"&lt; AOD = &lt; OBC","answer":2,"year":1995},{"question":"ঢাকা ও চট্টোগ্রাম এই দুই রেলস্টেশন থেকে প্রতি ঘন্টায় একটা ট্রেন এক স্টেশনের থেকে অন্য স্টেশনে যাত্রা করে।সব ট্রেনগুলোই সমান গতিতে চলে এবং গন্তাব্যস্থলে পৌছাতে প্রতেক ট্রেনের ৫ ঘন্টা সময় লাগে।এক স্টেশন থেকে যাত্রা করে অন্য স্টেশনে পৌছানো পর্যন্ত একটা ট্রেন কয়টা ট্রেনের দেখা পাবে? ","optionA":"১০","optionB":"১১","optionC":"১২","optionD":"৮","answer":1,"year":1995},{"question":"লুপ্ত সংখ্যাটি কত? ৮১, ২৭, ...... ,৩ ,১ ","optionA":"৬","optionB":"৯","optionC":"১২","optionD":"১৫","answer":2,"year":1995},{"question":"দুটি সংখ্যার গ.সা.গু, বিয়োগফল এবং ল.সা.গু যথাক্রমে ১২,৬০ এবং ২৪৪৮.সংখ্যা দুটি কত? ","optionA":"১৪৪ ও ২০৪","optionB":"১৪৪ ও ১০৮","optionC":"১১২ ও ১৪৮","optionD":"১০৮ ও ১৪৪","answer":1,"year":1995},{"question":"বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস প্রতিপালিত হয় প্রতি বছরের- ","optionA":"৩০ মার্চ","optionB":"৩০ এপ্রিল","optionC":"৩১ মে","optionD":"৩১ জানুয়ারী","answer":3,"year":1995},{"question":"মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রকে স্ট্যাচু অব লিবার্টি’ উপহার দেয় যে রাষ্ট্র- ","optionA":"জার্মান","optionB":"জাপান","optionC":"যুক্তরাজ্য","optionD":"ফ্রান্স","answer":4,"year":1995},{"question":"আধুনিক অলিম্পিকের প্রবতক বা জনক ? ","optionA":"ব্যরন পিয়ারে দ্যা কুবার্তা","optionB":"বেডেন পাওয়েল","optionC":"প্যারেজ দ্যা কুইলার","optionD":"জুয়ান এন্টোনিও সামারাঞ্চ","answer":1,"year":1995},{"question":"স্বাধীনতার আগে পাপুয়া নিউগিনি কোন দেশের অধীনে ছিল? ","optionA":"ব্রিটেন","optionB":"ফ্রান্স","optionC":"অষ্ট্রেলিয়া","optionD":"নিউজিল্যান্ড","answer":3,"year":1995},{"question":"আমার সন্তান যেন থাকে দুধে ভাতে? লাইনটি নিম্নোক্ত একজনের কাব্যে পাওয়া যায়- ","optionA":"মদনমোহন তর্কালঙ্কার","optionB":"মুকুন্দরাম চক্রবর্তী","optionC":"ভারতচন্দ্র রায়","optionD":"কামিনী রায়","answer":3,"year":1995},{"question":"f(x)=x<sup>2</sup>+1/x+1 অনুরূপ কোনটি? ","optionA":"f(1)=1","optionB":"f(0)=1","optionC":"f(-1)=3","optionD":"f(1)=3","answer":1,"year":1995},{"question":"নিম্নের কোন দেশটি জাতিসংঘের সদস্য নয়? ","optionA":"নামিবিয়া","optionB":"সুইজারল্যান্ড","optionC":"কিউবা","optionD":"ভ্যাটিক্যান সিটি","answer":4,"year":1995},{"question":"x+y=0 এবং 2x-y+3=0 সরলরেখা দুটি কোন বিন্দুতে ছেদ করে? ","optionA":"(1/3; 1/3)","optionB":"(-1;1)","optionC":"(1;-1)","optionD":"(-1/3; 1/3)","answer":2,"year":1995},{"question":"একটি সোনার গহনার ওজন ১৬ গ্রাম। এতে সোনা ও তামার অনুপাত ৩ ∶ ১, এতে কী পরিমাণ সোনা মেশালে অনুপাত ৪ ∶ ১ হবে? ","optionA":"৮ গ্রাম","optionB":"৬ গ্রাম","optionC":"৫ গ্রাম","optionD":"৪ গ্রাম","answer":4,"year":1995},{"question":"x<sup>2</sup>+px+6=0 এর মূল দুটি সমান হয় এবং p&gt; 0 হয়, তবে p এর মান কত? ","optionA":"√48","optionB":"√6","optionC":"√24","optionD":"0","answer":3,"year":1995},{"question":"আরব দেশসমূহ পশ্চাত্যের উপর প্রথম তেল অবরোধ করে- ","optionA":"১৯৭৫ সালে","optionB":"১৯৭৮ সালে","optionC":"১৯৭০ সালে","optionD":"১৯৭৩ সালে","answer":4,"year":1995},{"question":"পোলিও টিকা আবিস্কারক জোনাস সাল্ক যুক্তরাষ্ট্রের এক শহরে মারা যান, শহরটির নাম- ","optionA":"La Martini","optionB":"La Zola","optionC":"San Antonio","optionD":"San Hose","answer":2,"year":1995},{"question":"বাংলাদোশের গবাদীপশুতে প্রথম ভ্রুন ব্যবহার করা হয়- ","optionA":"৫ মে ১৯৯৪","optionB":"৬ এপ্রিল ১৯৯৪","optionC":"৫ মে ১৯৯৫","optionD":"৭ মে ১৯৯৭","answer":3,"year":1995},{"question":"বেনেলাক্স বলতে যে দেশগুলোকে বুঝায়- ","optionA":"বেলজিয়াম- নেদার্ল্যান্ড- লুক্সেমবার্গ","optionB":"ইংল্যান্ড- আইরিশ প্রজাতন্ত্র- ফিনল্যান্ড","optionC":"চেক প্রজাতন্ত্র- পোল্যান্ড- জার্মানী","optionD":"সুইডেন- নরওয়ে- ফিনল্যান্ড","answer":1,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশে ঢুকার পর গঙ্গা নদী, ব্রহ্মপুত্র-যমুনার সাথে নিম্নোক্ত একটা জায়গায় মেশে- ","optionA":"বাহাদুর বাদ","optionB":"গোয়ালন্দ","optionC":"ভৌরব বাজার","optionD":"নারায়নগঞ্জ","answer":2,"year":1995},{"question":"১৮৭৪ সালে ঢাকা শহরে পানি সরবরাহ করার জন্য প্রথম পানি সরবরাহ কার্যক্রম স্থাপিত হয়- ","optionA":"চাঁদনীঘাটে","optionB":"সদরঘাটে","optionC":"পোস্তাগোলায়","optionD":"শ্যাম বাজারে","answer":1,"year":1995},{"question":"ঢাকার বড় কাটরা ও ছোট কাটরা শহরের নিম্নোক্ত একটি এলাকায় অবস্থিত- ","optionA":"চকবাজার","optionB":"সদরঘাট","optionC":"লালবাগ","optionD":"ইসলামপুর","answer":1,"year":1995},{"question":"পর্তুগীজ শব্দ থেকে নিম্নোক্ত একটি শব্দ বাংলাভাষায় আত্তীকরণ করা হয়েছে- ","optionA":"বালতি","optionB":"চেয়ার","optionC":"টেবিল","optionD":"শরবত","answer":1,"year":1995},{"question":"কর্ণার স্টোন অব পিস এই স্মৃতিসৌধটি সম্প্রতি স্থাপিত হয়েছে- ","optionA":"ম্যাকাও","optionB":"হাইতি","optionC":"ওকিনাওয়া","optionD":"ভিয়েতনাম","answer":2,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশের একটি জীবন্ত জীবাশ্মের নাম- ","optionA":"গন্ডার","optionB":"রাজ কাঁকড়া","optionC":"পিপীলিকাভুক্ত ম্যানিস","optionD":"স্নো লোরিস","answer":2,"year":1995},{"question":"Browning was the composer of any of the following poems- ","optionA":"The Scholar Gipsy","optionB":"Andreadel Sarto","optionC":"Two Voices","optionD":"One one","answer":2,"year":1995},{"question":"The right word to fit in the gaps of the flowing sentence- Give her a telephone number to ring ?..she gets lost? ","optionA":"Unless","optionB":"Whether","optionC":"Incase","optionD":"Perhaps","answer":3,"year":1995},{"question":"Synonym of ''Franchise''--- ","optionA":"Privilege","optionB":"Utility","optionC":"French","optionD":"Frankness","answer":1,"year":1995},{"question":"The opposite word of ''Sluggish'' -- ","optionA":"Dull","optionB":"Animated","optionC":"Heavy","optionD":"Slow","answer":2,"year":1995},{"question":"The correct spelling is- ","optionA":"Humorous","optionB":"Humourious","optionC":"Humourous","optionD":"Humorious","answer":1,"year":1995},{"question":"Equivocation means-- ","optionA":"Equal opportunity to get a job","optionB":"Free expression of opinions","optionC":"Two contrary things in the same statement","optionD":"A true statement","answer":3,"year":1995},{"question":"Natural protein-এর কোড নাম- ","optionA":"Protein-p 51","optionB":"Protein-p 49","optionC":"Protein-p 54","optionD":"Protein-p 53","answer":2,"year":1995},{"question":"উত্তর আটল্যান্টিক চুক্তি সংস্থা গঠিত হয়েছিল- ","optionA":"৩ জানুয়ারী ১৯৫৪","optionB":"৪ এপ্রিল ১৯৪৯","optionC":"২৬ মে ১৯৫৫","optionD":"১ ফ্রেব্রুয়ারী ১৯৫৬","answer":2,"year":1995},{"question":"ওপেকভুক্ত অ-আরব এশীয় দেশ- ","optionA":"ফিলিপাইন","optionB":"থাইল্যান্ড","optionC":"মালয়শিয়া","optionD":"ইন্দোনেশিয়া","answer":4,"year":1995},{"question":"persona-non-grata শব্দ সমষ্টি যে বিশেষ ব্যাক্তির ক্ষেত্রে প্রযোজ্য- ","optionA":"রাজনীতিবিদ","optionB":"ব্যবসায়ী","optionC":"কূটনীতিবিদ","optionD":"ক্রীড়াবিদ","answer":3,"year":1995},{"question":"যে যুদ্ধের প্রেক্ষাপটে সাধারন পরিষদে Uniting for peace resolution গৃহীত হয়েছিল- ","optionA":"পাক ভারত যুদ্ধ ১৯৬৫","optionB":"সুয়েজ যুদ্ধ","optionC":"ফকল্যান্ড যুদ্ধ","optionD":"কোরীয় যুদ্ধ","answer":4,"year":1995},{"question":"কমনওয়েলথের বর্তমান (২০২১)সদস্য সংখ্যা- ","optionA":"৪৮","optionB":"৫০","optionC":"৫৪","optionD":"৫২","answer":3,"year":1995},{"question":"লাঠালাঠি শব্দটির সমাস ? ","optionA":"তৎপুরুষ","optionB":"কর্মধারয়","optionC":"দ্বন্ধ","optionD":"বহুব্রীহি","answer":4,"year":1995},{"question":"বাংলাভাষার উদ্ভব হয়েছে নিম্নোক্ত একটি ভাষা থেকে- ","optionA":"সংস্কৃত","optionB":"পালি","optionC":"অপভ্রাংশ","optionD":"প্রাকৃত","answer":4,"year":1995},{"question":"শব্দার্থ অনুসারে বাংলাভাষার শব্দ সমষ্টিকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়- ","optionA":"পাঁচ ভাগে","optionB":"চার ভাগে","optionC":"তিন ভাগে","optionD":"দুই ভাগে","answer":3,"year":1995},{"question":"মানব জীবন, মহৎজীবন, উন্নতজীবন, প্রভৃতি গ্রন্থের রচয়িতা- ","optionA":"মোঃ লুৎফর রহমান","optionB":"মোঃ ওয়াজেদ আলী","optionC":"ইয়াকুব আলী চৌধুরী","optionD":"এস ওয়াজেদ আলী","answer":1,"year":1995},{"question":"সার্কের ৬ষ্ঠ শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়েছিল ","optionA":"কলম্বোতে","optionB":"কাঠমুন্ডতে","optionC":"দিল্লিতে","optionD":"মালেতে","answer":1,"year":1995},{"question":"When a person says he's 'all in' , it means---- ","optionA":"He has arrived","optionB":"He has finished packing","optionC":"He is very tired","optionD":"He has got everything","answer":3,"year":1995},{"question":"Bill of fare is- ","optionA":"A valuable document","optionB":"A list of dishes at a restaurant","optionC":"A price list","optionD":"A chart of bus fair","answer":2,"year":1995},{"question":"A bull market means, that share prices are- ","optionA":"Falling","optionB":"Moving","optionC":"Rising","optionD":"Statistic","answer":3,"year":1995},{"question":"Blue chips are- ","optionA":"Flat plastic countets used as money token","optionB":"Industrial shares considered to be a risky investment","optionC":"Securities issues by the government","optionD":"Industrial shares consideted to be a safe investment","answer":4,"year":1995},{"question":"Razzmatazz means-- ","optionA":"A musical instrument","optionB":"A well-planned programme","optionC":"A noisy activity","optionD":"A musical drama","answer":3,"year":1995},{"question":"'সিরাজাম মুনীরা' কাব্যের রচয়িতার নাম- ","optionA":"আবুল হোসেন","optionB":"ফররুখ আহম্মেদ","optionC":"গোলাম মোস্তফা","optionD":"তালিম হোসেন","answer":2,"year":1995},{"question":"ষড়ঋতু শব্দের সন্ধিবিচ্ছেদ কি? ","optionA":"ষড়ু+ঋতু","optionB":"ষট+ঋতু","optionC":"ষট্+ঋতু","optionD":"ষড়+ঋতু","answer":3,"year":1995},{"question":"বীরবল নিম্নোক্ত লেখকের ছদ্মনাম- ","optionA":"ধূর্জটি প্রসাদ মুখোপাধ্যয়","optionB":"নবীনচন্দ্র সেন","optionC":"সুধিন্দ্রনাথ রায়","optionD":"প্রমথ চৌধুরী","answer":4,"year":1995},{"question":"লাপাত্তা শব্দের লা উপসর্গটি বাংলা ভাষায় এসেছে ? ","optionA":"হিন্দী ভাষা থেকে","optionB":"উর্দু ভাষা থেকে","optionC":"আরবী ভাষা থেকে","optionD":"ফরাসি ভাষা থেকে","answer":3,"year":1995},{"question":"রাশিয়ার যে শহরের হাসপাতালে আক্রমন করার পর বাধ্য হয়ে রাশিয়ার চেচনিয়ার সাথে শান্তি বৈঠকে আসতে রাজি হয়েছে তার নাম- ","optionA":"Gariev","optionB":"Dasanovs","optionC":"Keldavisk","optionD":"Budennovsk","answer":4,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতিদানকারী দ্বিতীয় দেশের নাম- ","optionA":"ভারত","optionB":"রাশিয়া","optionC":"ভুটান","optionD":"নেপাল","answer":1,"year":1995},{"question":"কক্সবাজার ছাড়া বাংলাদেশের আরেকটি আকর্ষনীয় পর্যটন অনুকূল সমুদ্র সৈকত- ","optionA":"খুলনার মংলা","optionB":"পটুয়াখালির কুয়াকাটা","optionC":"চট্টোগ্রামের বাশখালি","optionD":"নোয়াখালির ছাগলনাইয়া","answer":2,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশে বাস নেই এমন উপজাতির নাম- ","optionA":"সাওতাল","optionB":"মাওরি","optionC":"মুরাং","optionD":"গারো","answer":2,"year":1995},{"question":"লালবাগ দুর্গের অভ্যান্তরের সমাধিতে সমাহিত শায়েস্তা খানের এক কন্যার আসল নাম- ","optionA":"মরিয়ম","optionB":"পরিবিবি","optionC":"জাহানারা","optionD":"ইরান্ দুখ্ত","answer":4,"year":1995},{"question":"১৯৯৪ সালে যে প্রবন্ধকার বাংলা একাডেমি পুরস্কার পেয়েছেন- ","optionA":"হুমায়ন আজাদ","optionB":"আহমদ রফিক","optionC":"ওয়াকিল আহমদ","optionD":"আব্দুল মতিন খান","answer":3,"year":1995},{"question":"কেউ মালা, কেউ তসবি গলায়, তাইতো জাত ভিন্ন বলায়?-এই পংক্তিটি নিচের একজনের লেখা- ","optionA":"লালন শাহ","optionB":"সিরাজ সাই","optionC":"মদন বাউল","optionD":"পাগলা কানাই","answer":1,"year":1995},{"question":"অক্ষির সমীপে এর সংক্ষেপন হল- ","optionA":"প্রত্যক্ষ","optionB":"পরোক্ষ","optionC":"সমক্ষ","optionD":"নিরপেক্ষ","answer":3,"year":1995},{"question":"'হযরত মোহাম্মদ(স.)ছিলেন একজন আদর্শ মানব' বাক্যটি কোন শ্রেনির- ","optionA":"জটিল","optionB":"যৌগিক","optionC":"সরল","optionD":"মিশ্র","answer":3,"year":1995},{"question":"Blockbuster means-- ","optionA":"Something that makes movement difficult","optionB":"A powerful explosive to demolish building","optionC":"A device to cut off a person?s head as a punishment","optionD":"A large solid peace of stone","answer":2,"year":1995},{"question":"Any one of the flowing pairs are literary collaborators- ","optionA":"Pope and Dryden","optionB":"Shelley and Keats","optionC":"Yeats and Eliot","optionD":"Eliot and pound","answer":2,"year":1995},{"question":"The correct sentence of the followings: ","optionA":"A new cabinet has been sworn in Dhaka","optionB":"A new cabinet has been sworn by in Dhaka","optionC":"A new cabinet has sworn in Dhaka","optionD":"A new cabinet has been sworn at Dhaka","answer":1,"year":1995},{"question":"To read between the lines means- ","optionA":"To read carefully","optionB":"To read only some lines","optionC":"To read quickly to save times","optionD":"To read carefully to find out any hidden meanings","answer":4,"year":1995},{"question":"The last word of the proverb, Handsome is that handsome- ","optionA":"Works","optionB":"Thinks","optionC":"Does","optionD":"Says","answer":3,"year":1995},{"question":"\"\"\"মধুর চেয়েও আছে মধুর<br> সে আমার এই দেশের মাটি<br> আমার দেশের পথের ধুলা <br> খাটি সোনার চেয়েও খাটি\"\"<br> -- কবিতার এ অংশবিশেষের রচয়িতা-\" ","optionA":"নির্মলেন্দু গুপ্ত","optionB":"মোহাম্মদ মনিরুজ্জামান","optionC":"রবীন্দ্রোনাথ ঠাকুর","optionD":"সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত","answer":4,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশের অতি পরিচিত খাদ্য গোলআলু।এই খাদ্য আমাদের দেশে আনা হয়েছিল- ","optionA":"দক্ষিন আমেরিকার পেরু-চিলি থেকে","optionB":"ইউরোপের হল্যান্ড থেকে","optionC":"আফ্রিকার মিসর থেকে","optionD":"এশিয়ার থাইল্যান্ড থেকে","answer":2,"year":1995},{"question":"কাপ্তাই থেকে প্লাবিত পার্বত্য চট্টগ্রামের উপত্যকা এলাকা- ","optionA":"মারিস্যা ভ্যালি","optionB":"ভেঙ্গী ভ্যালি","optionC":"জাবরী ভ্যালি","optionD":"খাগড়া ভ্যালি","answer":2,"year":1995},{"question":"বাংলাদেশের প্রথম চায়ের চাষ আরম্ভ হয়- ","optionA":"সিলেটের জাফনায়","optionB":"পার্বত্য চট্টগ্রামের খাগড়াছড়িতে","optionC":"সিলেটের তামাবিলে","optionD":"সিলেটের মালনীছড়ায়","answer":4,"year":1995},{"question":"'স্টেপস' ভাস্কর্যটি সিউল অলিম্পিকের পার্কে স্থান পেয়েছিল-এর ভাস্কর এর নাম- ","optionA":"আবদুল্লাহ খালেদ","optionB":"নভেরা আহমেদ","optionC":"হামিদুজ্জামান খান","optionD":"সুলতানুল ইসলাম","answer":3,"year":1995}]